[
    {
        "question": "prognoza pogody",
        "answer": "weather forecast"
    },
    {
        "question": "zanieczyszczenie; skażenie",
        "answer": "pollution"
    },
    {
        "question": "energia",
        "answer": "energy"
    },
    {
        "question": "wycieczka jednodniowa",
        "answer": "day out"
    },
    {
        "question": "oddalony; odległy",
        "answer": "remote"
    },
    {
        "question": "mroźny; lodowaty",
        "answer": "freezing"
    },
    {
        "question": "bzdury; śmiecie; graty",
        "answer": "rubbish"
    },
    {
        "question": "wyrzucać; pozbywać się",
        "answer": "throw away"
    },
    {
        "question": "paliwo kopalne",
        "answer": "fossil fuel"
    },
    {
        "question": "naprawdę; faktycznie; właściwie",
        "answer": "actually"
    },
    {
        "question": "dwutlenek węgla",
        "answer": "carbon dioxide"
    },
    {
        "question": "przyjmować; brać na siebie; obejmować (urząd); zakładać; przypuszczać; udawać",
        "answer": "assume"
    },
    {
        "question": "marnować; tracić",
        "answer": "waste"
    },
    {
        "question": "wodospad",
        "answer": "waterfall"
    },
    {
        "question": "wyposażenie; sprzęt",
        "answer": "equipment"
    },
    {
        "question": "opakowanie",
        "answer": "packaging"
    },
    {
        "question": "zjeść; pochłonąć",
        "answer": "consume"
    },
    {
        "question": "kosmopolityczny",
        "answer": "cosmopolitan"
    },
    {
        "question": "śpiwór",
        "answer": "sleeping bag"
    },
    {
        "question": "współczujący (komuś)",
        "answer": "sympathetic"
    },
    {
        "question": "płaca (np. tygodniowa)",
        "answer": "wages"
    },
    {
        "question": "zmiana klimatu",
        "answer": "climate change"
    },
    {
        "question": "pustynia",
        "answer": "desert"
    },
    {
        "question": "wycieczka szkolna",
        "answer": "school trip"
    },
    {
        "question": "dolina",
        "answer": "valley"
    },
    {
        "question": "wysypisko śmieci",
        "answer": "landfill site"
    },
    {
        "question": "fajny; świetny",
        "answer": "fun"
    },
    {
        "question": "niemożliwy",
        "answer": "impossible"
    },
    {
        "question": "przekonywać",
        "answer": "persuade"
    },
    {
        "question": "negatywny; przeczący",
        "answer": "negative"
    },
    {
        "question": "podekscytowany czymś",
        "answer": "excited about"
    },
    {
        "question": "zainteresowany czymś",
        "answer": "interested in"
    },
    {
        "question": "zakwaterowanie",
        "answer": "accommodation"
    },
    {
        "question": "jaskinia",
        "answer": "cave"
    },
    {
        "question": "klif",
        "answer": "cliff"
    },
    {
        "question": "sensacja",
        "answer": "sensation"
    },
    {
        "question": "zatoka",
        "answer": "bay"
    },
    {
        "question": "ale",
        "answer": "but"
    },
    {
        "question": "biomy (wielkie, kuliste szklarnie, w których jest sztucznie odtwarzana dana strefa klimatyczna)",
        "answer": "biomes"
    },
    {
        "question": "jeść poza domem",
        "answer": "eat out"
    },
    {
        "question": "owijać wokół",
        "answer": "wrap around"
    },
    {
        "question": "środowisko życia; siedlisko",
        "answer": "habitat"
    },
    {
        "question": "wędrowanie, chodzenie na piesze wycieczki",
        "answer": "hiking"
    },
    {
        "question": "renowacja",
        "answer": "conservation"
    },
    {
        "question": "jednak; jednakże",
        "answer": "however"
    },
    {
        "question": "trudno",
        "answer": "tough"
    },
    {
        "question": "za i przeciw, zalety i wady",
        "answer": "pros and cons"
    },
    {
        "question": "alternatywa, zamiennik",
        "answer": "alternative"
    },
    {
        "question": "ścieżka",
        "answer": "footpath"
    },
    {
        "question": "oznaczać; symbolizować",
        "answer": "stand for"
    },
    {
        "question": "wzgórze; pagórek",
        "answer": "hill"
    },
    {
        "question": "szkolna wycieczka edukacyjna",
        "answer": "field trip"
    },
    {
        "question": "wada; niekorzystne położenie; szkoda",
        "answer": "disadvantage"
    },
    {
        "question": "z drugiej strony",
        "answer": "on the other hand"
    },
    {
        "question": "zaleta, korzyść; przewaga",
        "answer": "advantage"
    },
    {
        "question": "mimo; wbrew",
        "answer": "despite"
    },
    {
        "question": "obozowisko; pole namiotowe",
        "answer": "campsite"
    },
    {
        "question": "hulajnoga; skuter",
        "answer": "scooter"
    },
    {
        "question": "kopuła; sklepienie",
        "answer": "dome"
    },
    {
        "question": "przejść przez ulicę",
        "answer": "cross the road"
    },
    {
        "question": "sztuczny",
        "answer": "artificial"
    },
    {
        "question": "główny; ważniejszy",
        "answer": "major"
    },
    {
        "question": "rzeźba; rzeźbiarstwo",
        "answer": "sculpture"
    },
    {
        "question": "tłum",
        "answer": "crowd"
    },
    {
        "question": "elektryczność",
        "answer": "electricity"
    },
    {
        "question": "rezerwowy; awaryjny",
        "answer": "standby"
    },
    {
        "question": "zamiana; wymiana",
        "answer": "swap"
    },
    {
        "question": "plan; rozkład (zajęć)",
        "answer": "schedule"
    },
    {
        "question": "kosz na śmieci; skrzynia",
        "answer": "bin"
    },
    {
        "question": "być w dobrych stosunkach/relacjach z kimś, dogadywać się z kimś",
        "answer": "get on well with somebody"
    },
    {
        "question": "prawie wcale; ledwo",
        "answer": "hardly"
    },
    {
        "question": "prawdopodobny",
        "answer": "probable"
    },
    {
        "question": "apartament",
        "answer": "apartment"
    },
    {
        "question": "Kopciuszek",
        "answer": "Cinderella"
    },
    {
        "question": "ślub; wesele",
        "answer": "wedding"
    },
    {
        "question": "podwieźć",
        "answer": "give a lift"
    },
    {
        "question": "skała; kamień",
        "answer": "rock"
    },
    {
        "question": "mundur; mundurek",
        "answer": "uniform"
    },
    {
        "question": "podstawowy; zasadniczy; prosty",
        "answer": "basic"
    },
    {
        "question": "wąski; ciasny",
        "answer": "narrow"
    },
    {
        "question": "ocean",
        "answer": "ocean"
    },
    {
        "question": "zdjąć",
        "answer": "take off"
    },
    {
        "question": "recykling",
        "answer": "recycling"
    },
    {
        "question": "rozedrzeć się, pęknąć",
        "answer": "split"
    },
    {
        "question": "stary",
        "answer": "old"
    },
    {
        "question": "w końcu; ostatecznie; w konsekwencji",
        "answer": "eventually"
    },
    {
        "question": "być w kimś zakochanym",
        "answer": "be in love with someone"
    },
    {
        "question": "mapa",
        "answer": "map"
    },
    {
        "question": "krem do opalania",
        "answer": "suncream"
    },
    {
        "question": "tani",
        "answer": "cheap"
    },
    {
        "question": "nowiutki",
        "answer": "brand new"
    },
    {
        "question": "przerabiać (powtórnie); przetwarzać",
        "answer": "recycle"
    },
    {
        "question": "chodzić z (kimś); spotykać się z (kimś)",
        "answer": "go out with"
    },
    {
        "question": "zasilanie, prąd",
        "answer": "power"
    },
    {
        "question": "grzeczny; uprzejmy",
        "answer": "polite"
    },
    {
        "question": "ładowarka",
        "answer": "charger"
    },
    {
        "question": "zaręczyć się",
        "answer": "get engaged"
    },
    {
        "question": "zdradzać (kogoś)",
        "answer": "cheat on"
    },
    {
        "question": "podkochiwać się w kimś",
        "answer": "have a crush on"
    },
    {
        "question": "cenny; wartościowy",
        "answer": "valuable"
    },
    {
        "question": "rozstać się z",
        "answer": "split up with"
    },
    {
        "question": "woda z kranu",
        "answer": "tap water"
    },
    {
        "question": "duży",
        "answer": "big"
    },
    {
        "question": "ubranie wodoodporne",
        "answer": "waterproof clothes"
    },
    {
        "question": "wrócić do siebie",
        "answer": "get back together"
    },
    {
        "question": "uzależniony",
        "answer": "addicted"
    },
    {
        "question": "niepraktyczny",
        "answer": "impractical"
    },
    {
        "question": "kuchenka turystyczna",
        "answer": "camping stove"
    },
    {
        "question": "praktyczny",
        "answer": "practical"
    },
    {
        "question": "niegrzeczny, nieuprzejmy, bezczelny",
        "answer": "rude"
    },
    {
        "question": "być kimś urzeczonym, darzyć kogoś sympatią",
        "answer": "fancy"
    },
    {
        "question": "zapraszac kogoś na randkę",
        "answer": "ask someone out"
    },
    {
        "question": "brzydki",
        "answer": "ugly"
    },
    {
        "question": "modny",
        "answer": "fashionable"
    },
    {
        "question": "zakochać się w",
        "answer": "fall in love with"
    },
    {
        "question": "iść z kimś na randkę",
        "answer": "go on a date with"
    },
    {
        "question": "pobrać się; wyjść za mąż; ożenić się",
        "answer": "get married"
    },
    {
        "question": "muzyk\n",
        "answer": "musician"
    },
    {
        "question": "spokojnie",
        "answer": "calmly"
    },
    {
        "question": "elegancki",
        "answer": "smart"
    },
    {
        "question": "przerażony",
        "answer": "frightened"
    },
    {
        "question": "drzwi obrotowe",
        "answer": "revolving door"
    },
    {
        "question": "wspak",
        "answer": "backwards"
    },
    {
        "question": "udowadniać; okazywać się",
        "answer": "prove"
    },
    {
        "question": "rozczarowany",
        "answer": "disappointed"
    },
    {
        "question": "willa; rezydencja",
        "answer": "villa"
    },
    {
        "question": "co więcej, ponadto",
        "answer": "furthermore"
    },
    {
        "question": "nieładny; nieatrakcyjny; przeciętny",
        "answer": "plain"
    },
    {
        "question": "egzaminator",
        "answer": "examiner"
    },
    {
        "question": "zapałki",
        "answer": "matches"
    },
    {
        "question": "zwiedzać okolicę",
        "answer": "explore the local area"
    },
    {
        "question": "szkoła z internatem",
        "answer": "boarding school"
    },
    {
        "question": "gorące źródło",
        "answer": "hot spring"
    },
    {
        "question": "czytać książki",
        "answer": "read books"
    },
    {
        "question": "latać na paralotni, uprawiać paralotniarstwo",
        "answer": "go paragliding"
    },
    {
        "question": "hotel",
        "answer": "hotel"
    },
    {
        "question": "wystawiać; pokazywać",
        "answer": "exhibit"
    },
    {
        "question": "kolacja",
        "answer": "supper"
    },
    {
        "question": "traktować; leczyć",
        "answer": "treat"
    },
    {
        "question": "egzamin na prawo jazdy",
        "answer": "driving test"
    },
    {
        "question": "dziecko o wyjątkowym talencie, cudowne dziecko",
        "answer": "child prodigy"
    },
    {
        "question": "rozmawiać przez telefon",
        "answer": "talk on the phone"
    },
    {
        "question": "rozrywka; rozproszenie (uwagi)",
        "answer": "distraction"
    },
    {
        "question": "na szczęście",
        "answer": "luckily"
    },
    {
        "question": "posiadłość; dobytek; posiadanie",
        "answer": "possession"
    },
    {
        "question": "ustawić budzik",
        "answer": "set an alarm"
    },
    {
        "question": "bochenek",
        "answer": "loaf"
    },
    {
        "question": "nieprzemakalny",
        "answer": "waterproof"
    },
    {
        "question": "w żywych kolorach",
        "answer": "brightly-coloured"
    },
    {
        "question": "semestr",
        "answer": "term"
    },
    {
        "question": "projekt",
        "answer": "design"
    },
    {
        "question": "niesprawiedliwy",
        "answer": "unfair"
    },
    {
        "question": "wolny",
        "answer": "slow"
    },
    {
        "question": "wrażenie",
        "answer": "impression"
    },
    {
        "question": "kółko zainteresowań",
        "answer": "after-school club"
    },
    {
        "question": "rozkład (np. jazdy); plan (lekcji); harmonogram",
        "answer": "timetable"
    },
    {
        "question": "pochylać się",
        "answer": "bend down"
    },
    {
        "question": "winny",
        "answer": "guilty"
    },
    {
        "question": "kolejka",
        "answer": "queue"
    },
    {
        "question": "namiot",
        "answer": "tent"
    },
    {
        "question": "gładki; nieładny; pospolity",
        "answer": "plain"
    },
    {
        "question": "nie udawać się; oblewać (egzamin)",
        "answer": "fail"
    },
    {
        "question": "żeglarstwo",
        "answer": "sailing"
    },
    {
        "question": "wybrzeże",
        "answer": "coast"
    },
    {
        "question": "postawa; stanowisko; stosunek",
        "answer": "attitude"
    },
    {
        "question": "zawstydzający; krępujący; wprawiający w zażenowanie",
        "answer": "embarrassing"
    },
    {
        "question": "cecha",
        "answer": "quality"
    },
    {
        "question": "peron",
        "answer": "platform"
    },
    {
        "question": "ścisły; dokładny; surowy; rygorystyczny",
        "answer": "strict"
    },
    {
        "question": "opieka nad dzieckiem",
        "answer": "babysitting"
    },
    {
        "question": "wierność",
        "answer": "fidelity"
    },
    {
        "question": "samochód kempingowy",
        "answer": "camper van"
    },
    {
        "question": "kosmos; przestrzeń kosmiczna",
        "answer": "space"
    },
    {
        "question": "kosztować",
        "answer": "cost"
    },
    {
        "question": "wygodny; dogodny",
        "answer": "convenient"
    },
    {
        "question": "powieść",
        "answer": "novel"
    },
    {
        "question": "nieschludny",
        "answer": "untidy"
    },
    {
        "question": "stosunkowo, względnie",
        "answer": "relatively"
    },
    {
        "question": "skakać ze spadochronem",
        "answer": "parachute"
    },
    {
        "question": "bieżący; aktualny",
        "answer": "current"
    },
    {
        "question": "zakres; obszar; skala; zasięg",
        "answer": "range"
    },
    {
        "question": "garnitur",
        "answer": "suit"
    },
    {
        "question": "stopniowy",
        "answer": "gradual"
    },
    {
        "question": "redukować; zmniejszać",
        "answer": "reduce"
    },
    {
        "question": "znikać",
        "answer": "disappear"
    },
    {
        "question": "drobny; malutki",
        "answer": "tiny"
    },
    {
        "question": "atrakcja turystyczna",
        "answer": "tourist attraction"
    },
    {
        "question": "ciężki; ociężały; silny; mocny",
        "answer": "heavy"
    },
    {
        "question": "odpoczywać przy basenie",
        "answer": "relax by the pool"
    },
    {
        "question": "motywacja",
        "answer": "motivation"
    },
    {
        "question": "zdobywać doświadczenie zawodowe",
        "answer": "do work experience"
    },
    {
        "question": "czesne",
        "answer": "fee"
    },
    {
        "question": "stopniowo",
        "answer": "gradually"
    },
    {
        "question": "rozwód",
        "answer": "divorce"
    },
    {
        "question": "wagonik kolejki linowej",
        "answer": "cable car"
    },
    {
        "question": "kompozytor",
        "answer": "composer"
    },
    {
        "question": "dzika przyroda",
        "answer": "wildlife"
    },
    {
        "question": "rozpraszający",
        "answer": "distracting"
    },
    {
        "question": "zapytanie",
        "answer": "enquiry"
    },
    {
        "question": "luźny; workowaty",
        "answer": "baggy"
    },
    {
        "question": "reklama; ogłoszenie",
        "answer": "advertisement"
    },
    {
        "question": "jazda konna",
        "answer": "horse riding"
    },
    {
        "question": "skrzypce",
        "answer": "violin"
    },
    {
        "question": "zebranie; zgromadzenie; apel",
        "answer": "assembly"
    },
    {
        "question": "przygotowywać",
        "answer": "arrange"
    },
    {
        "question": "powtarzać (zakres materiału)",
        "answer": "revise"
    },
    {
        "question": "twardy; trudny",
        "answer": "hard"
    },
    {
        "question": "parafrazować",
        "answer": "paraphrase"
    },
    {
        "question": "CV, życiorys",
        "answer": "CV"
    },
    {
        "question": "chleb",
        "answer": "bread"
    },
    {
        "question": "panna młoda",
        "answer": "bride"
    },
    {
        "question": "rozwieść się",
        "answer": "get divorced"
    },
    {
        "question": "zestresowany",
        "answer": "stressed"
    },
    {
        "question": "pożyczone",
        "answer": "borrowed"
    },
    {
        "question": "oferta; propozycja",
        "answer": "offer"
    },
    {
        "question": "zadanie",
        "answer": "task"
    },
    {
        "question": "dobry",
        "answer": "good"
    },
    {
        "question": "zazdrosny; zawistny",
        "answer": "jealous"
    },
    {
        "question": "rozluźniony; zrelaksowany; odprężony",
        "answer": "relaxed"
    },
    {
        "question": "niewygodny",
        "answer": "uncomfortable"
    },
    {
        "question": "natychmiastowy; pilny",
        "answer": "immediate"
    },
    {
        "question": "dostać złą ocenę",
        "answer": "get a bad mark"
    },
    {
        "question": "wakat; wolna posada",
        "answer": "vacancy"
    },
    {
        "question": "bilet pierwszej klasy",
        "answer": "first class ticket"
    },
    {
        "question": "mnóstwo; dużo; obfitość",
        "answer": "plenty"
    },
    {
        "question": "w niepełnym wymiarze godzin",
        "answer": "part-time"
    },
    {
        "question": "oczekiwać na; cieszyć się na; nie móc się doczekać",
        "answer": "look forward to"
    },
    {
        "question": "przekazywać ",
        "answer": "pass on"
    },
    {
        "question": "iść według mapy",
        "answer": "follow a map"
    },
    {
        "question": "wziąć udział w konkursie talentów",
        "answer": "enter a talent show"
    },
    {
        "question": "decyzja",
        "answer": "decision"
    },
    {
        "question": "plecak",
        "answer": "rucksack"
    },
    {
        "question": "biuro rzeczy znalezionych",
        "answer": "lost property office"
    },
    {
        "question": "wypadek",
        "answer": "accident"
    },
    {
        "question": "zwyciężyć w zawodach",
        "answer": "win a competition"
    },
    {
        "question": "ustanawiać cele",
        "answer": "set goals"
    },
    {
        "question": "ogólnie rzecz biorąc",
        "answer": "on the whole"
    },
    {
        "question": "drewno",
        "answer": "wood"
    },
    {
        "question": "serial; seria",
        "answer": "series"
    },
    {
        "question": "radzić sobie z",
        "answer": "deal with"
    },
    {
        "question": "niepełnosprawność",
        "answer": "disability"
    },
    {
        "question": "szkoła żeńska; szkoła męska",
        "answer": "single-sex school"
    },
    {
        "question": "lekki",
        "answer": "light"
    },
    {
        "question": "piękny",
        "answer": "beautiful"
    },
    {
        "question": "spóźnić się na połączenie",
        "answer": "miss the connection"
    },
    {
        "question": "dopuszczanie; wstęp; dostęp; przyznanie",
        "answer": "admission"
    },
    {
        "question": "szkoda",
        "answer": "shame"
    },
    {
        "question": "męczący",
        "answer": "tiring"
    },
    {
        "question": "streścić, podsumować",
        "answer": "summarise"
    },
    {
        "question": "poirytowany; rozdrażniony",
        "answer": "annoyed"
    },
    {
        "question": "ciągłość",
        "answer": "continuity"
    },
    {
        "question": "zafascynowany",
        "answer": "fascinated"
    },
    {
        "question": "wspinaczka",
        "answer": "rock climbing"
    },
    {
        "question": "spokojny; opanowany; wyrozumiały; niefrasobliwy",
        "answer": "easy-going"
    },
    {
        "question": "zrobić przerwę",
        "answer": "take a break"
    },
    {
        "question": "koncentrować się",
        "answer": "concentrate"
    },
    {
        "question": "biwakowanie",
        "answer": "camping"
    },
    {
        "question": "ubezpieczenie",
        "answer": "insurance"
    },
    {
        "question": "przenocować",
        "answer": "stay over-night"
    },
    {
        "question": "nawiasem mówiąc; przy okazji",
        "answer": "incidentally"
    },
    {
        "question": "obraz",
        "answer": "painting"
    },
    {
        "question": "schludny",
        "answer": "tidy"
    },
    {
        "question": "dokładny; ścisły; bezbłędny",
        "answer": "accurate"
    },
    {
        "question": "oddać pracę domową",
        "answer": "hand in homework"
    },
    {
        "question": "pytać o drogę",
        "answer": "ask for directions"
    },
    {
        "question": "dom towarowy",
        "answer": "department store"
    },
    {
        "question": "znęcać się, gnębić, prześladować",
        "answer": "bully"
    },
    {
        "question": "galeria sztuki",
        "answer": "art gallery"
    },
    {
        "question": "uczucie zmęczenia wywołane długą podróżą lotniczą i zmianą strefy czasu",
        "answer": "jet lag"
    },
    {
        "question": "skomplikowany",
        "answer": "complicated"
    },
    {
        "question": "tłumaczyć; przekładać",
        "answer": "translate"
    },
    {
        "question": "nagle",
        "answer": "suddenly"
    },
    {
        "question": "dumny; wyniosły",
        "answer": "proud"
    },
    {
        "question": "zawiadomienie; zapowiedź; ogłoszenie; komunikat",
        "answer": "announcement"
    },
    {
        "question": "zdawać sobie sprawę z",
        "answer": "be aware of"
    },
    {
        "question": "pokłócić się",
        "answer": "fall out"
    },
    {
        "question": "hałas",
        "answer": "noise"
    },
    {
        "question": "mieszkanie",
        "answer": "flat"
    },
    {
        "question": "zwyczaj; obyczaj",
        "answer": "custom"
    },
    {
        "question": "szacunek; podziw; poważanie",
        "answer": "respect"
    },
    {
        "question": "migdał",
        "answer": "almond"
    },
    {
        "question": "kompas",
        "answer": "compass"
    },
    {
        "question": "góra lodowa",
        "answer": "iceberg"
    },
    {
        "question": "stęskniony za domem (krajem)",
        "answer": "homesick"
    },
    {
        "question": "złe maniery",
        "answer": "bad manners"
    },
    {
        "question": "surfing",
        "answer": "surfing"
    },
    {
        "question": "staromodny; niemodny",
        "answer": "old-fashioned"
    },
    {
        "question": "zbierać pieniądze na cele dobroczynne",
        "answer": "raise money for charity"
    },
    {
        "question": "szczęśliwy; zadowolony",
        "answer": "happy"
    },
    {
        "question": "wygodny",
        "answer": "comfortable"
    },
    {
        "question": "góra lodowa; lodowiec",
        "answer": "iceberg"
    }
]